# 品質担保手法

バグのないシステムとは、いかにして生み出されるのでしょうか？  

バグには様々な種類があります。設計段階で混入するバグもあれば、計画立案時に混入するバグもあります。  
この章では主に、プログラミング工程でのバグ混入を防ぐ手法について紹介します。

## 代表的な品質担保手法

以下に、ややとりとめはありませんが代表的な手法をリストアップしてゆきます。

- 形式手法
- 型
- 静的コード解析・コード整形
- 自動テスト

### 形式手法

仕様を仕様記述言語によって定義し、プログラムが仕様を完全に満たすことを数学的に証明する手法です。

もちろんシステム全体を仕様記述言語によって定義することは非現実的ですが、システムのコアとなる部分を別途形式手法によって検証することで品質担保することは十分可能です。

以下のような仕様記述言語が一般的に用いられています。
- VDM++
- TLA+

参考となる例として、FeliCaとAmazon S3が形式手法を用いて開発されたことに関して参考になる記事を以下に挙げます。

* 自動改札機の運賃計算プログラムはいかにデバッグされているのか？ 10の40乗という運賃パターンのテスト方法を開発者が解説（後編）  
https://www.publickey1.jp/blog/12/_1040_2.html

* Using Lightweight Formal Methods to Validate a Key-Value Storage Node in Amazon S3  
https://assets.amazon.science/07/6c/81bfc2c243249a8b8b65cc2135e4/using-lightweight-formal-methods-to-validate-a-key-value-storage-node-in-amazon-s3.pdf

形式手法は、厳密な仕様を記述し、プログラムが仕様を満たしていることを数学的に証明することができる手法です。  
将来的にAIがプログラムを完全に自動で生成してくれるようになった場合、そのプログラムが仕様を満たしているかどうかを確認するのが人間の仕事になってきます。  
形式手法は今後のシステム開発においてより重要になってゆくことが予想されるため、形式手法に関しては今後別ドキュメントで詳しく解説する予定です。

### 型

型は軽量の形式手法と言われています。  
先述した形式手法は「完全な仕様を書かなければならない」という制限が発生するため難易度が高いですが、型は「文字列」「数値」などの任意のある程度一般化された概念によって責任境界を分離することで、品質の向上が容易に実現できます。  
費用対効果が極めて高い品質向上手法であると言えます。  

型を導入しているプログラミング言語、型を導入していても安全ではないプログラミング言語、型というシステムがないプログラミング言語があります。以下に紹介していきます。

#### 安全な型のプログラミング言語

- Kotlin
- Swift
- Rust
- TypeScript

以上のようなプログラミング言語で、安全な型が用いられています。

#### 安全でない型のプログラミング言語

- Java
- C言語・C++・Objective-C

以上のプログラミング言語では型は存在しますが、null安全でないなどの欠陥があり、品質を担保できるとは言えません。

たとえばJavaを使用したシステムでNullPointerException（いわゆる「ぬるぽ」）が発生しプログラムが動かない経験を誰もがしたことがあると思います。Javaではどのようなオブジェクトもnullである可能性があり、品質が高いプログラムが書けるとは言い難いのが現状です。

#### 型がない（もしくは型があまり役に立たない）プログラミング言語

- PHP
- Ruby
- Python
- JavaScript

以上のプログラミング言語では一般的に型が存在しないか、しても不完全であったり一般的でないなどの問題があり、品質を担保できません。  
これらのプログラミング言語では、簡単に開発ができるものの、その品質を担保することは困難です。  

### 静的コード解析・コード整形

しばしば、バグというのは実行・テストする前から検出可能であることがあります。  
たとえば以下のようなプログラムを見てみましょう。  

```java
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        if (args.length < 0) {
            new IllegalArgumentException("Arguments are required.");
        }
    }
}
```

ここには2つの明らかなバグが混入しています。  
1つはlengthはマイナスの値にならないためにこのif文が意味を成していないこと、そしてもう1つは例外をnewするだけでthrowしておらずまったく使っていないことです。  

これらのバグは、開発環境やビルド環境に静的コード解析ツールを設定しておけば、  
```
Condition 'args.length < 0' is allways 'false'
```
```
Runtime exception instance 'new IllegalArgumentException("Arguments are required.")' is not thrown
```
などの警告（重大さによってはエラー）を出してくれます。  
現代では静的コード解析は非常に発達しており、ありがちなバグはかなりの割合で検出してくれます。

プログラミング時に既に明らかになっているバグを検出できるということは、AIによるシステム開発に限らず、新人からベテランまであらゆるプログラマにとって非常に重要です。また、レビュー者の負担の軽減にもなります。

静的コード解析ツールには以下のようなものがあります。

- Inspector  
- ktlint  
- SpotBugs  
- ESLint  
- TSLint  
- Pylint  
- clippy  

以下のような、クラウド上に構築された静的コード解析製品も存在しますが、上記のものと違ってローカルでは動かないため高速なインターネット接続を必要とし、そして多くの場合有料です。

- JetBrains Qodana
- Amazon CodeWhisperer Security scans

また、コード整形も非常に重要です。  
コード整形は通常は開発環境に備わっていますが、以下のようなツールもあります。  

- rustfmt
- Prettier

コード整形もレビュー者の負担の軽減になるだけでなく、バグの発見にもつながることがあるため必須です。


### 自動テスト

現代において、ライブラリは頻繁にアップデートされます。  
脆弱性が発見されたり、セキュリティが強化されたり、OSのアップデートに対応したりなどでライブラリの更新が発生した時に、システムに影響がないかどうかを確認するため、現代では「自動テスト」が利用されています。  
かつて、OSやライブラリのアップデートのたびにすべての機能を手動でテストしなければならなかった時代がありました。しかし自動テストが存在する現代ではもう必要ありません。  
しかし、そのためには「テスト可能」な設計が必要です。  
まず「テスト可能」について説明します。

### テスト可能とは？

社内の人事情報を管理するシステムがあったとします。  
そのシステムは、社員情報を検索できたり、一覧をPDFに出力できたり、評価から給与を決定したり、山ほど機能を持っているとします。  
しかし、そのシステムはそういった「社員情報検索」や「PDF出力」や「給与決定ロジック」などにコアがあるのであって、それがブラウザで編集されようがスマホアプリで表示しようが他のシステムから参照されようが、そしてテスト用の外部テストコードから操作されようが、システムのコア自体は変わらないはずです。  
DBもそうです。社員情報がMySQLに保存されようが、CSVファイルやExcelファイルに保存されようが、そしてテスト用のモックデータに保存されようが、システムのコアは変わらないはずです。  
そうやってロジックをふるまい別で適切にクラス分けされたクラス設計をすることで、自ずと保守性が高くなりテストも可能になるのです。  

たとえば、あなたのアプリケーションをテストしたいとします。  
ビジネスロジックで「isAuthenticated()」というメソッドがあって、ログイン済みの場合にture、未ログイン状態の場合にfalseを返すとします。  
そのシステムは、WEBシステムなら未ログイン状態であればログイン画面に飛ばすかもしれません。アプリであれば再ログイン処理が実行されるかもしれません。  
しかし画面上の描画や挙動がどう変わっても、ビジネスロジックのテストをする上ではなにも関係がないはずです。  
つまり、「isAuthenticated()」というメソッドがfalseを返す場合に画面がどう表示されるかのテストが、DBに接続して実施されようがスタブデータから取得されようが、そのモジュールはテスト可能です。  

自動テストは、単体テストからシステムテストまで様々な単位で実施可能ですが、基本となるのは単体テストです。本来最も工数がかかる単体テストを自動化することが重要です。

システムがテスト可能なように設計するために、以下のような手法があります。

- DI（依存性の注入、またはDependency Injection）
- SoC（関心の分離、責務の分離、またはSeparation of Concerns）

#### DI（依存性の注入、またはDependency Injection）

例えば「リスト」を扱う際に、そのリストが配列で実装されていようがB+木で実装されていようがプログラマはそれを意識することなく利用可能です。これは「リスト」のふるまいをしているオブジェクトを「リスト」として使用する場合、「リスト」の内部を知る必要がないため内部が隠蔽されており同様に扱えるのです。  
また、「リスト」の実装が変更された（たとえば、最初は配列で実装していたが、先頭に要素を追加する処理が多いためパフォーマンスチューニングとして連結リストで実装するように変更した）場合でも、「リスト」としてのふるまいに変更が無い場合には使用している側には影響がありません。  
これは、「リスト」というふるまいに依存しており実装に対して依存していないため、保守が容易になったことを示します。  

DIについては重要であるため、また[保守性担保手法](articles/maintainability_assurance_techniques.md)章のSOLID原則の項でも述べます。  

#### SoC（関心の分離、責務の分離、またはSeparation of Concerns）

DIと同様に「責務を分離しましょう」という考えがSoCです。  
例えば、「ソート」という処理を行う場合、ソートするためには「比較」するということが必要になります。（比較できないものはソートできない）  
ここで、「ソート」という処理と「比較」という処理は独立しています。たとえばJavaでソートをする場合、`compareTo`という比較メソッドを実行しているオブジェクトのリストに対して、`Collections.sort`というソート処理を処理することができます。ここで、`compareTo`という比較メソッドと`Collections.sort`というソート処理は独立しているので、片方を修正してももう片方には影響が無いことは明らかです。  
このように、責務が分離されている場合、DIと同様に保守が容易になります。  


## まとめ

品質を担保する手法について説明しました。  
現代ではプログラムのバグを無くすための様々な手法が存在しますが、それらを前提とした設計をしなければ活用することは難しいのです。  
設計段階ではテストの事はまだ考えなくても良いとは考えず「テスト可能なシステム」を常に意識しなければ、現代のシステム開発は困難を極めます。  
